\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{soul}
\usepackage{xcolor}
\sethlcolor{lightgray}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily,
    breaklines=true
}

\title{
    Robotyka Mobilna - Laboratorium\\
    \large Ćwiczenie II
}
\author{
    Opracowanie:\\
    Łukasz Chechliński\\ \\
    \and
    Aktualizacja:\\
    Daniel Koguciuk\\
    Piotr Duszak
}
\begin{document}
\maketitle
\vfill
\section{Wstęp}
Niniejsze ćwiczenie inspirowane jest zawodami Micro Mouse, popularną konkurencja robotyki amatorskiej. Zadaniem AmigoBOTa (Husariona) jest w niej przejechanie labiryntu zbudowanego na planie szachownicy.\bigbreak

Poniższa instrukcja zorganizowana jest w taki sposób, by przeprowadzić partycypanta przez cały proces tworzenia oprogramowania dla robota mobilnego na potrzeby laboratorium z przedmiotu robotyka mobilna. Jeżeli zatem student ma jakieś pytania, to sugerowana kolejność poszukiwania odpowiedzi na takowe jest następująca:
\begin{itemize}
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Zapytać prowadzącego.
\end{itemize}
Dokument jest napisany możliwie rozwlekle komentując każdy etap pracy z systemem linux oraz z robotem, tak, by uzdolniony student IAiR'u był w stanie z sukcesem przeprowadzić laboratorium.
\section{Konfiguracja sprzętowa}
Konfiguracja sprzętowa jest identyczna jak w ćwiczeniu AmigoBOT I (Husarion I). Robot do wykrywania ścian wykorzystuje sonary ultradźwiękowe (lidar), natomiast do pomiaru przebytej odległości odometrię – dokładniej poprzez użycie mechanizmu TF, opisanego w instrukcji do ćwiczenia 1 na przedmiocie SIPR\footnote{\url{https://bitbucket.org/rrgwut/sipr_lab1}}. Same środowisko laboratoryjne wygląda następująco:\bigbreak

\includegraphics[width=\textwidth]{img/maze.png}\bigbreak

W ćwiczeniu tym napisać należy jedną funkcje sensoryczną:
\begin{itemize}
    \item funkcja określająca na podstawie odczytów z sonarów (lidaru) obecność ściany przed robotem oraz po jego lewej i prawej stronie.
\end{itemize}
Potrzebne będą też cztery główne funkcje motoryczne:
\begin{itemize}
    \item przejazd o jedno pole do przodu,
    \item obrót o 90\degree w prawo,
    \item obrót o 90\degree w lewo,
    \item zatrzymanie robota
\end{itemize}
Wszystkie te funkcje należy na końcu połączyć w algorytm rozwiązywania labiryntu.

\section{Percepcja}
Tym razem zachowanie robota nie będzie zależne tylko od aktualnych odczytów z sensorów. W związku z tym \textbf{nie ma możliwości}, żeby całe działanie robota znajdowało się wewnątrz jednej funkcji callback. Dlatego będzie konieczne odseparowanie części sensorycznej związanej z wykrywaniem ścian oraz części motorycznej służącej do przejazdu o jedno pole. Funkcja obsługująca odczyty z sonarów (lidaru) powinna zapisywać swoje wyniki do zmienn(ej/ych) globalnej przechowującej informacje o:
\begin{itemize}
    \item wykryciu ściany po prawej od robota
    \item wykryciu ściany przed robotem
    \item wykryciu ściany po lewej od robota
\end{itemize}
Wykrywanie ścian nie jest tutaj złożone algorytmicznie, ponieważ labirynt zbudowany jest z kwadratowych pól. Zatem ściana znajduje się po prawej stronie robota, jeżeli odczyt z prawego sonaru daje odpowiednio bliską odległość, analogicznie lewa ściana. Ściana znajduje się przed robotem, jeżeli co najmniej jeden z dwóch przednich sonarów daje odczyt poniżej pewnego progu odległości.\bigbreak

W przypadku lidaru należy obliczyć średnią odległość z odpowiedniego zakresu kątowego i sprawdzić, czy odległość jest powyżej, czy poniżej pewnego progu (należy pamiętać, żeby przefiltrować odczyty i nie brać pod uwagę tych, które są poniżej lub powyżej zakresu działania lidaru).
\section{Aktuatory – wykonywanie ruchów}
\subsection{Prędkość robota}
W zadaniu tym robot ma się poruszać po kwadratowych polach, jego ruchy będą więc dyskretne. Ruch do przodu o jedno pole (czyli 0,5 metra) możemy na pewno rozpocząć z całkiem sporą prędkością, ponieważ do celu jest daleko. Im jednak bliżej zakończenia ruchu jesteśmy, tym niższa musi być nasza prędkość, aby nie przejechać za daleko. Dlatego też publikując komendę prędkości należy brać pod uwagę pozostały do przejechania dystans. Sugerowany kształt tej zależności przedstawia poniższy wykres:\bigbreak
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/speed.png}
\end{center}
Oznacza on, że:
\begin{itemize}
    \item Gdy zostało dużo do przejechania robot jedzie z prędkością maksymalną
    \item Gdy dojedzie odpowiednio blisko jego prędkość liniowo spada, aż do dojechania do celu
    \item Prędkość minimalna powinna być mała, ale niezerowa
\end{itemize}
Analogiczne jak dla prędkości liniowej będą zasady publikowania prędkości obrotowej dla ruchu w prawo oraz w lewo.
\subsection{Funkcje wykonujące skwantowane ruchy}
Zacznijmy od omówienia funkcji wykonującej przejazd o jedno pole do przodu. Jej głównym elementem jest zapytanie skierowane do mechanizmu TF o odległość, jaką przebył robot od momentu wywołania tej funkcji. Odległość tę można w prosty sposób wyliczyć z transformacji pomiędzy układem podstawy robota w momencie rozpoczęcia ruchu i układem podstawy robota w chwili obecnej. Będzie również konieczne podanie globalnego układu odniesienia. W razie wątpliwości, który układ jest układem podstawy robota, a który globalnym można skorzystać z poleceń wykorzystywanych podczas ćwiczenia 1 na przedmiocie SIPR.\bigbreak

Istotną sprawą jest tutaj obsługa wyjątków. Po pierwsze zapytanie TF musimy umieścić jak zawsze w bloku try-catch. Po drugie, jeździ zapytanie to nie uda się (wystąpi wyjątek) to mamy dwie opcje:
\begin{itemize}
    \item jeżeli wyjątek nastąpił zanim robot rozpoczął ruch, to może on wynikać z faktu, że w momencie rozpoczęcia ruchu nie była dostępna interesująca transformacja. Wyznaczamy więc nową chwile rozpoczęcia ruchu. Ma to zwykle miejsce tuż po uruchomieniu programu.
    \item jeżeli wyjątek nastąpił już w trakcie wykonywania ruchu, to możemy liczyć, że nie powtórzy się on przy następnym zapytaniu, przechodzimy więc do kolejnej iteracji pętli.
\end{itemize}
Należy pamiętać, że długość bufora TF wynosi domyślnie 10 sekund, co może być wartością zbyt małą w wypadku, gdy zechcemy na początku sprawdzić dokładność ruchu robota dla małych prędkości. Dlatego warto zwiększyć tę wartość, nawet do czasu 2 minut (nie spowoduje to spadku wydajności).\bigbreak

Funkcja realizująca kwantowy ruch powinna mieć następujące działanie:
\begin{itemize}
    \item Zapisać stempel czasowy rozpoczęcia ruchu
    \item W pętli:
    \begin{itemize}
        \item Wysyłać prędkość do robota zależnie od tego ile jeszcze zostało do przejechania
        \item Mierzyć jaką odległość robot przejechał od rozpoczęcia kwantowego ruchu do obecnej chwili
        \item Zatrzymać robota, jak przejedzie zadany dystans
    \end{itemize}
\end{itemize}
Analogiczną zasadę działania mają funkcje wykonujące obrót o 90\degree w lewo i w prawo. Do funkcji realizującej kwantowy ruch warto dodać na koniec polecenie zatrzymujące program na jakiś czas (przykładowo jedną sekundę), żeby mieć gwarancje, że robot w pełni się zatrzymał i kolejny ruch zacznie wykonywać od zera.
\subsection{Kalibracja}
W tym momencie robot wykonuje ruchy, które na pierwszy rzut oka dosyć dokładnie realizują nasze założenia. Jednak należy pamiętać, że ze względu na to że nie wykorzystujemy odczytów sonarów do korekty pozycji robota, to błąd ruchu będzie się kumulował. Występowanie tego błędu jest pewne, ponieważ robot zawsze trochę przejedzie za pozycję zadaną zanim się on zatrzyma.

Aby wykonać kalibrację ruchu w przód, ustawiamy robota na początku najdłuższej prostej w labiryncie i wydajemy mu polecenie przejazdu o kilka pól do przodu (ręcznie wywołujemy funkcję ruchu, nie biorąc na razie pod uwagę odczytów sonarów). Mierzymy odległość jaką robot przejechał i porównujemy z tym jaką przejechać powinien. Jeśli te wartości się różnią należy wprowadzić odpowiedni współczynnik korekcyjny.

Analogicznie kalibrujemy ruch obrotowy – zadajemy robotowi wykonanie np. 8 pełnych obrotów w prawo i patrzymy o jaki kąt jest on odchylony od pozycji początkowej, a następnie wprowadzamy odpowiedni współczynnik korekcyjny.

Ostatnim krokiem kalibracji jest ręczne podanie robotowi sekwencji ruchów potrzebnej do przejechania labiryntu lub jego fragmentu. Mamy wtedy pewność, że funkcje motoryczne są odpowiedniej jakości i możemy je połączyć z funkcją sensoryczną.
\section{Rozwiązywanie labiryntu}
Zasady finalnego autonomicznego poruszania się robota po labiryncie mogą być następujące:
\begin{itemize}
    \item Jeśli robot nie widzi żadnej ściany, to znaczy, że wyjechał on z labiryntu,
    \item w przeciwnym wypadku, jeśli po prawej stronie robota nie ma ściany, to obraca się on w prawo i przejeżdża jedno pole do przodu,
    \item w przeciwnym wypadku, jeśli przed robotem nie ma ściany, to przejeżdża jedno pole do przodu,
    \item w przeciwnym wypadku, obraca się w lewo
\end{itemize}
\end{document}